<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?><TEI.2><text id="AdsM3a"><body>
<div>
<head>ACHTER DE SCHERMEN</head>
<div>
<head>Naar aanleiding van de Opdracht aan Tsjip</head>
<head><hi rend="i">Aan Jan van Nijlen</hi></head>
<head>I</head>
<p><seg textn="5" id="z001" n="001" corresp="AdsM3a"> Mijn dochter is getrouwd en heeft ons verlaten.</seg> <lb ed="AdsM1 AdsT1 AdsM3a " TEIform="lb"/><seg textn="5" id="z002" n="002" corresp="AdsM3a">Nog steeds zie ik mijn vrouw zooals zij naast mij stond toen Adele heenging om den man te volgen.</seg> <seg textn="5" id="z003" n="003" corresp="AdsM3a">Haar alledaagsch gezicht vertrok tot een masker dat lilde als onder de striemen van een zweep.</seg> <seg textn="5" id="z004" n="004" corresp="AdsM3a">Ja, zij wil blijven zoogen tot onzen laatsten dag.</seg> <seg textn="5" id="z005" n="005" corresp="AdsM3a">Maar een hoos heeft ons uiteengejaagd: dat meisje de baan van het moederschap op en ons beiden weer naar den ouden haard toe waar dat smeulend leven moet voortgezet.</seg> <seg textn="5" id="z006" n="006" corresp="AdsM3a">Toen echter die jongen voor onze voeten gelegd werd, toen is mijn oude bedgenoot aan 't stralen gegaan als had zij zelf gebaard en in gedachten bracht zij de hand aan hare blouse, als om die los te knoopen.</seg> <seg textn="5" id="z007" n="007" corresp="AdsM3a">Haar sloffen werd opnieuw een getrippel en haar geklaag een hooglied.</seg> <seg textn="5" id="z008" n="008" corresp="AdsM3a">En ikzelf heb mij opgericht als om tot groote daden over te gaan. </seg>
</p>
<p><lb ed="AdsD1 AdsD2 " TEIform="lb"/><lb ed="AdsD1 AdsD2 " TEIform="lb"/> <seg textn="5" id="z009" n="009" corresp="AdsM3a">Ik moet die beroering boekstaven, want voor ons is het misschien de laatste geweest.</seg> <seg textn="5" id="z010" n="010" corresp="AdsM3a">En nog wel met spoed, vóór de eindelijke versuffing haren greep op mijn geest heeft gelegd.</seg> <seg textn="5" id="z011" n="011" corresp="AdsM3a">Want ik loop naar de zestig.</seg>
</p>
</div>
<div><lb ed="AdsD1 AdsD2 " TEIform="lb"/><lb ed="AdsD2 " TEIform="lb"/>
<head>II</head>
<p> <seg textn="5" id="z012" n="012" corresp="AdsM3a">Ik ben weer eens vast overtuigd dat dit mijn laatste geschrijf zal zijn.</seg> <seg textn="5" id="z013" n="013" corresp="AdsM3a">Het gaat immers niet aan, voor iemand die  vrouw en kinderen ten laste heeft, zich telkens  af te zonderen om de leden van zijn gezin en zijn eigen binnenste van uit een hoek te gaan bespieden en ze een voor een onder het mes te nemen om uit hun bloed voor vreemden een filtraat te bereiden.</seg> <seg textn="5" id="z014" n="014" corresp="AdsM3a">Mijn  plicht gebiedt mij op de brug te blijven in plaats van af en toe te komen kijken of het schip nog drijft.</seg> <seg textn="5" id="z015" n="015" corresp="AdsM3a">En moet ik na zoo'n geploeter niet telkens weer gluiperig in mijn huiskring plaats nemen, als een die niets ontheiligd, die niets op zijn geweten heeft?</seg>
</p>
</div>
<div><lb ed="AdsD1 AdsD2 " TEIform="lb"/><lb ed="AdsD1 AdsD2 " TEIform="lb"/>
<head>III</head>
<p> <seg textn="5" id="z016" n="016" corresp="AdsM3a">Verduiveld, dat zou geen slecht begin zijn.</seg> <seg textn="5" id="z017" n="017" corresp="AdsM3a">Mijn poëtische bevliegingen  zal ik voorstellen als het bereizen van een vreemd land, waarvan de lokstem mij komt tergen als ik vreedzaam bij onze kachel zit.</seg> <seg textn="5" id="z018" n="018" corresp="AdsM3a">Een land  vol heerlijkheid dat mij toch geen voldoening geeft, zeker omdat er geen voldoening in mij te krijgen is.</seg> <seg textn="5" id="z019" n="019" corresp="AdsM3a">Ontevreden geleefd, ontevreden sterven.</seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z020" n="020" corresp="AdsM3a">Ik kon de eerste zinnen nu wel neerzetten, dunkt mij.</seg> <seg textn="5" id="z021" n="021" corresp="AdsM3a">En ik begin:</seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z022" n="022" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Ik kom thuis van een reis en vind alles voor mij gereed staan.</hi></seg> <seg textn="5" id="z023" n="023" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Vrouw en kinderen hebben gedaan alsof ik niet weg was geweest en mijn vrouw heeft mijn souper opgediend.</hi></seg> <seg textn="5" id="z024" n="024" corresp="AdsM3a">Punt.</seg> <seg textn="5" id="z025" n="025" corresp="AdsM3a">Ik herlees en ga aan 't huiveren voor die banaliteit.</seg> <seg textn="5" id="z026" n="026" corresp="AdsM3a">Zoo iets kan geen  mensch schelen, dat staat vast.</seg> <seg textn="5" id="z027" n="027" corresp="AdsM3a">Zooals zij daar staat is die reis een reis geweest naar Brussel of hoogstens naar Parijs, want van hier uit is Brussel niet eens een reis.</seg> <seg textn="5" id="z028" n="028" corresp="AdsM3a">Maar zeker is het  geen  reis geweest naar dat heerlijke land.</seg> <seg textn="5" id="z029" n="029" corresp="AdsM3a">Ik zal dus liever thuis komen  van <hi rend="i">die reis</hi>, je weet wel, of beter nog van <hi rend="i">de</hi> reis, dus van de reis bij uitnemendheid.</seg>
<lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsD1 AdsD2 AdsD3 AdsD4 AdsD5 AdsP1a AdsD6 AdsZP1 " TEIform="lb"/>
<seg textn="5" id="z030" n="030" corresp="AdsM3a"> Maar waarom ben ik zoo plotseling op reis gegaan?</seg> <seg textn="5" id="z031" n="031" corresp="AdsM3a">Doe ik dat soms meer?</seg> <seg textn="5" id="z032" n="032" corresp="AdsM3a">Natuurlijk, dáár zit hem de knoop.</seg> <seg textn="5" id="z033" n="033" corresp="AdsM3a">Eén reis kan geen kwaad en valt niet op, wel dat stelselmatig trekken, alsof het een plicht was.</seg> <seg textn="5" id="z034" n="034" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Voor de zóóveelste maal kom ik thuis van de reis.</hi></seg> <seg textn="5" id="z035" n="035" corresp="AdsM3a">O.K.</seg> <seg textn="5" id="z036" n="036" corresp="AdsM3a">Nu is dat geen reis naar Parijs meer, want wat zou ik daar voortdurend gaan uitvoeren?</seg> <seg textn="5" id="z037" n="037" corresp="AdsM3a">Nu is het een rare reis,  een tocht naar een vreemdsoortig oord en voor den lezer durf ik hopen dat hij nu geen aardrijkskundig preciseeren meer verwacht.</seg>
</p>
<p> <seg textn="5" id="z038" n="038" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">En vind alles voor mij gereed staan.</hi></seg>
<lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsD1 AdsD2 AdsD3 AdsD4 AdsD5 AdsP1a AdsD6 AdsZP1 " TEIform="lb"/>
<seg textn="5" id="z039" n="039" corresp="AdsM3a">Hum.</seg> <seg textn="5" id="z040" n="040" corresp="AdsM3a">Die alles is erg overdreven.</seg> <seg textn="5" id="z041" n="041" corresp="AdsM3a">Alles roept geen enkel beeld op.</seg> <seg textn="5" id="z042" n="042" corresp="AdsM3a">Alles of niets is precies hetzelfde.</seg> <seg textn="5" id="z043" n="043" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Wat</hi> staat er eigenlijk gereed of beter nog wat behoorde gereed te staan  indien mijn gezin een sterke tegenpartij was.</seg> <seg textn="5" id="z044" n="044" corresp="AdsM3a">Dingen natuurlijk die mij reeds bij 't binnenkomen duidelijk maken dat zij geen oogenblik gevreesd of gehoopt hebben dat ik lang zou uitblijven.</seg> <seg textn="5" id="z045" n="045" corresp="AdsM3a">Een stoel is zeker geschikt.</seg> <seg textn="5" id="z046" n="046" corresp="AdsM3a">Verder een tafel en een bed, klaar om mij te ontvangen, de tafel voor de kauwpartij en 't bed om een eind te maken aan  die grap.</seg> <seg textn="5" id="z047" n="047" corresp="AdsM3a">Eindelijk mijn pantoffels en nog wel bij 't vuur om mij goed in te prenten dat dit de plaats is voor een man op jaren met een gezin op zijn geweten.</seg> <seg textn="5" id="z048" n="048" corresp="AdsM3a">Wat heeft zoo'n asthmalijder van doen in gindsche land waar misschien wel bordeelen zijn maar zeker geen behoorlijk vuur noch dito pantoffels.</seg> <seg textn="5" id="z049" n="049" corresp="AdsM3a">Dus: <hi rend="i">En weer staat mijn stoel gereed, tafel en bed gedekt, pantoffels bij 't vuur, alsof ik iederen dag verwacht werd.</hi></seg> <seg textn="5" id="z050" n="050" corresp="AdsM3a">Want zij <hi rend="i">hebben</hi> mij verwacht, de smeerlappen.</seg>
</p>
<p> <seg textn="5" id="z051" n="051" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Vrouw en kinderen hebben gedaan alsof ik niet weg was geweest.</hi></seg> <lb ed="AdsT1 AdsM3a " TEIform="lb"/><seg textn="5" id="z052" n="052" corresp="AdsM3a">Dat gedaan staat mij tegen.</seg> <seg textn="5" id="z053" n="053" corresp="AdsM3a">Er zit een gemeene truc in, want  het dient slechts om mij te verlossen van 't zoeken naar wat zij werkelijk gedaan hebben.</seg> <seg textn="5" id="z054" n="054" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Wat</hi> hebben zij gedaan?</seg> <seg textn="5" id="z055" n="055" corresp="AdsM3a">Zeggen kerel, als je kunt.</seg>
<lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsD1 AdsD2 AdsD3 AdsD4 AdsD5 AdsP1a AdsD6 AdsZP1 " TEIform="lb"/>
 <seg textn="5" id="z056" n="056" corresp="AdsM3a">Laat ik mij even afzonderen: ik maak stilletjes de deur open en schuif binnen.</seg> <seg textn="5" id="z057" n="057" corresp="AdsM3a">Dan zeggen mijn kinderen, uit gewoonte, beleefd goeden dag,  want ook een dolende hond van een vader blijft toch je vader.</seg> <seg textn="5" id="z058" n="058" corresp="AdsM3a">Beleefdheid voor alles.</seg>  <seg textn="5" id="z059" n="059" corresp="AdsM3a">Als je iemand aantreft in een onbehoorlijke houding, dan doe je nog of je hem niet ziet.</seg> <seg textn="5" id="z060" n="060" corresp="AdsM3a">Dus hebben zij "dag vader" gezegd.</seg> <seg textn="5" id="z061" n="061" corresp="AdsM3a">Of beter nog "dag Pa", want  "dag vader" is wel erg theatraal.</seg> <seg textn="5" id="z062" n="062" corresp="AdsM3a">Op zoo'n "dag vader" zou alleen een somber "dag kinderen" kunnen volgen en nog wel met gefronste wenkbrauwen.</seg> <seg textn="5" id="z063" n="063" corresp="AdsM3a">En ik ben allerminst van plan op een melodrama aan te sturen.</seg> <seg textn="5" id="z064" n="064" corresp="AdsM3a">Zou ik die "dag" niet samen met dien vader over boord flikkeren?</seg> <seg textn="5" id="z065" n="065" corresp="AdsM3a">Dus "Pa" in stede van "dag Pa"?</seg> <seg textn="5" id="z066" n="066" corresp="AdsM3a">Natuurlijk.</seg> <seg textn="5" id="z067" n="067" corresp="AdsM3a">Pa kan immers niet anders beteekenen dan dag Pa?</seg> <seg textn="5" id="z068" n="068" corresp="AdsM3a">Pa alleen is trouwens huiselijker, inniger, vertrouwelijker, minder vermoeiend en minder gedwongen.</seg> <seg textn="5" id="z069" n="069" corresp="AdsM3a">Iets als "schipper!" of het gemoedelijke "bakker!" van iederen ochtend.</seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z070" n="070" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Mijn kinderen hebben heel gewoon Pa gezegd en mijn vrouw heeft mijn souper opgediend.</hi></seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z071" n="071" corresp="AdsM3a">Bij nadere beschouwing steekt dat souper mij tegen.</seg> <seg textn="5" id="z072" n="072" corresp="AdsM3a">Als zoo'n recidivist in het dolen recht heeft op een souper, dan  kan men onzen poedel óók laten soupeeren.</seg> <seg textn="5" id="z073" n="073" corresp="AdsM3a">Trouwens, al is het voorgezette in substantie werkelijk een souper, ook dan nog zou ikzelf bij zoo'n terugkeer weigeren te soupeeren.</seg> <seg textn="5" id="z074" n="074" corresp="AdsM3a">Ik kan hoogstens eten en daarmee  uit.</seg> <seg textn="5" id="z075" n="075" corresp="AdsM3a">Maar ik weiger beslist tot ritueel soupeeren over te gaan.</seg> <seg textn="5" id="z076" n="076" corresp="AdsM3a">Wie zich schuldig voelt kan immers niet nalaten bovendien nog te manifesteeren?</seg> <seg textn="5" id="z077" n="077" corresp="AdsM3a">En een die  betrapt wordt bij een verkrachting, of zoo, kan voor 't zelfde geld gerust eens uitvloeken.</seg> <seg textn="5" id="z078" n="078" corresp="AdsM3a">Dat maakt de schanddaad niet erger.</seg> <seg textn="5" id="z079" n="079" corresp="AdsM3a">Het staat hem  zelfs beter dan zoo'n schijnheilig gezicht.</seg>
</p>
<p> <seg textn="5" id="z080" n="080" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Mijn kinderen hebben heel gewoon "Pa" gezegd en mijn vrouw heeft mijn eten opgediend.</hi></seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z081" n="081" corresp="AdsM3a">Dat schijnt mij nog steeds niet geheel in den haak.</seg> <lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f " TEIform="lb"/><lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsT1 AdsM3a " TEIform="lb"/><seg textn="5" id="z082" n="082" corresp="AdsM3a">Wordt een souper opgediend, met eten is dat niet het geval.</seg> <seg textn="5" id="z083" n="083" corresp="AdsM3a">Eten wordt gegeven, voorgezet of genomen.</seg> <seg textn="5" id="z084" n="084" corresp="AdsM3a">Bovendien komt het op het eten zelf minder op aan, want dat zoo'n thuiskomst eindigt met eten en naar bed gaan, dat spreekt toch van zelf.</seg> <seg textn="5" id="z085" n="085" corresp="AdsM3a">En ík ben toch op zoek naar dingen die <hi rend="i">niet</hi> van zelf spreken.</seg> <seg textn="5" id="z086" n="086" corresp="AdsM3a">Mij dunkt dat  mijn vrouw iets zeggen moet, wat dan ook, anders zou haar aanwezigheid op de scène niet gerechtvaardigd zijn.</seg> <seg textn="5" id="z087" n="087" corresp="AdsM3a">En als zij volkomen zweeg dan zou zij mij ook zeker niets voorzetten.</seg> <seg textn="5" id="z088" n="088" corresp="AdsM3a">Zij kon dus vragen "eet jij?"</seg> <seg textn="5" id="z089" n="089" corresp="AdsM3a">Of beter nog "eet jij soms?", want die soms sluit in dat zij aan een positief antwoord evenmin waarde hecht als aan een negatief.</seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z090" n="090" corresp="AdsM3a">Neen, zij behoorde iets anders te zeggen.</seg> <seg textn="5" id="z091" n="091" corresp="AdsM3a">Iets dat treft als een mokerslag.</seg> <seg textn="5" id="z092" n="092" corresp="AdsM3a">Iets waardoor ik pas recht tot het besef kom dat ik werkelijk thuis  ben aangeland en niet in een of ander prieel van gindsche land.</seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z093" n="093" corresp="AdsM3a">Ik denk opeens aan de restanten waaruit onze soupers gewoonlijk bestaan en besluit er toe een beroep te doen op een paar specialiteiten die de huiselijke sfeer sterk  evokeeren.</seg> <seg textn="5" id="z094" n="094" corresp="AdsM3a">Iets waarvan de  lucht het heele huis doordringt.</seg>  <seg textn="5" id="z095" n="095" corresp="AdsM3a">Haring misschien?</seg> <seg textn="5" id="z096" n="096" corresp="AdsM3a">Wel zeker, die haring is goed.</seg> <seg textn="5" id="z097" n="097" corresp="AdsM3a">Bovendien nationaal.</seg>  <seg textn="5" id="z098" n="098" corresp="AdsM3a">En in gindsche land krijgt men geen haring en al kreeg men er haring, men zou het ruiken noch proeven, want de gewoonste dingen zijn  er zoo heel anders.</seg> <seg textn="5" id="z099" n="099" corresp="AdsM3a">Zoodra iemand in haring weer haring proeft is hij reeds op den terugweg naar den haard.</seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z100" n="100" corresp="AdsM3a">Nu nog een tweede gerecht om een keus mogelijk en de  vraag logisch te maken, liefst iets dat niet ruikt maar walgt, want die eene stank is voldoende.</seg> <seg textn="5" id="z101" n="101" corresp="AdsM3a">Nieren?</seg> <seg textn="5" id="z102" n="102" corresp="AdsM3a">Maar als die klein zijn en met sluwheid klaargemaakt, dan merk je 't niet eens, zeker niet op een tooneel.</seg>
</p>
<p> <seg textn="5" id="z103" n="103" corresp="AdsM3a">Neen, geen nieren.</seg> <seg textn="5" id="z104" n="104" corresp="AdsM3a">Grooter, hooger op!</seg> <seg textn="5" id="z105" n="105" corresp="AdsM3a">Laat nog meer kandidaten aantreden.</seg> <seg textn="5" id="z106" n="106" corresp="AdsM3a">Niemand moet verlegen zijn, al zwemt hij in zijn vet of al druipt hij van 't bloed.</seg>
<lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsD1 AdsD2 AdsD3 AdsD4 AdsD5 AdsP1a AdsD6 AdsZP1 " TEIform="lb"/>
<seg textn="5" id="z107" n="107" corresp="AdsM3a">Wie is die bleeke daar, met zijn krulhaar?</seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z108" n="108" corresp="AdsM3a">- Hersens."</seg></p> <p><seg textn="5" id="z109" n="109" corresp="AdsM3a">Walgelijk genoeg.</seg> <seg textn="5" id="z110" n="110" corresp="AdsM3a">Maar de regisseur vindt het ongewoon op een huiselijke tafel.</seg> <seg textn="5" id="z111" n="111" corresp="AdsM3a">Meer iets voor een restaurant.</seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z112" n="112" corresp="AdsM3a">En die dikke, die door zijn knieën zakt?</seg>
</p>
<p> <seg textn="5" id="z113" n="113" corresp="AdsM3a">- Lever."</seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z114" n="114" corresp="AdsM3a">Ja lever is goed.</seg> <seg textn="5" id="z115" n="115" corresp="AdsM3a">Lever van een oud beest, als die te krijgen is.</seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z116" n="116" corresp="AdsM3a"> En meteen ligt een bruine massa voor mij, midden door gesneden bij wijze van referentie, zoodat ik inzage krijg in die ingekankerde gaten die als zooveel oogholten zijn.</seg>
<lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsD1 AdsD2 AdsD3 AdsD4 AdsD5 AdsP1a AdsD6 AdsZP1 " TEIform="lb"/>
<seg textn="5" id="z117" n="117" corresp="AdsM3a">Lever en nieren dus?</seg> <seg textn="5" id="z118" n="118" corresp="AdsM3a">Maar dat is een pleonasme, want zij komen uit den zelfden buik, waar zij buren waren.</seg> <seg textn="5" id="z119" n="119" corresp="AdsM3a">Neen, ik laat mijn haring niet los.</seg> <seg textn="5" id="z120" n="120" corresp="AdsM3a">Haring en lever.</seg> <seg textn="5" id="z121" n="121" corresp="AdsM3a">Of liever lever en haring  want die A-klank is beter voor de stembuiging bij 't laatste woord.</seg>
</p>
<p> <seg textn="5" id="z122" n="122" corresp="AdsM3a">Met lever en haring is die vrouw tenminste gewapend.</seg> <seg textn="5" id="z123" n="123" corresp="AdsM3a">Zij kan mij nu de volle laag geven.</seg> <seg textn="5" id="z124" n="124" corresp="AdsM3a"> <hi rend="i">Mijn kinderen hebben</hi> dus <hi rend="i">heel gewoon Pa gezegd en mijn vrouw heeft gevraagd wat ik verkoos, lever of haring.</hi></seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z125" n="125" corresp="AdsM3a"> Wat kan iemand nu in 's hemelsnaam  op zoo'n vraag antwoorden?</seg>
<lb ed="AdsM1 AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsD1 AdsD2 AdsD3 AdsD4 AdsD5 AdsP1a AdsD6 AdsZP1 " TEIform="lb"/><seg textn="5" id="z126" n="126" corresp="AdsM3a">Niets.</seg> <seg textn="5" id="z127" n="127" corresp="AdsM3a">Want die vraag <hi rend="i">is</hi> geen vraag.</seg> <seg textn="5" id="z128" n="128" corresp="AdsM3a">Wanneer men iemand bij zijn thuiskomst geen andere keus laat dan tusschen lever en haring, dan heeft dat quasi vragen slechts voor doel beide afschuwelijke dingen nog eens helder bij hun naam te noemen opdat hij die aan 't eten gaat goed zou weten waar hij aan toe is.</seg> <seg textn="5" id="z129" n="129" corresp="AdsM3a">Hij kon nog wel eens met één voet in gindsche land staan en denken dat die lever geen lever is, maar een grap.</seg> <seg textn="5" id="z130" n="130" corresp="AdsM3a">To be  hung by the neck is niet voldoende, maar  to be hung by the neck untill death follows.</seg> <seg textn="5" id="z131" n="131" corresp="AdsM3a">Goed zoo.</seg> <seg textn="5" id="z132" n="132" corresp="AdsM3a">Nog gauw even lekker walgen voor ook die  portie lever tot het verleden behoort.</seg> <lb ed="AdsT1 AdsM3a " TEIform="lb"/><seg textn="5" id="z133" n="133" corresp="AdsM3a">Neen, een vraag is het niet.</seg> <seg textn="5" id="z134" n="134" corresp="AdsM3a">Het staat hooger.</seg> <seg textn="5" id="z135" n="135" corresp="AdsM3a">Als men vuil  van de kat in de kamer vindt dan wordt ook haar gevraagd of zij dat gedaan heeft.</seg> <seg textn="5" id="z136" n="136" corresp="AdsM3a">En meteen wordt zij er ingewreven, zonder dat op eenig antwoord wordt gewacht.</seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z137" n="137" corresp="AdsM3a">Dus: <hi rend="i">ik heb niet geantwoord.</hi></seg> <seg textn="5" id="z138" n="138" corresp="AdsM3a">Toch dient hier misschien gezegd <hi rend="i">waarom</hi> ik gezwegen heb, want op die vraag, die geen vraag was, kon ik best antwoorden met iets dat geen antwoord is.</seg> <seg textn="5" id="z139" n="139" corresp="AdsM3a">Met <hi rend="i">verrek</hi> bij voorbeeld.</seg> <seg textn="5" id="z140" n="140" corresp="AdsM3a">In 't leven plat en brutaal zou het in dit litterair landschap zeker passen.</seg> <seg textn="5" id="z141" n="141" corresp="AdsM3a">Scheldt Othello die schat niet doodgewoon voor hoer?</seg>
</p>
<p> <seg textn="5" id="z142" n="142" corresp="AdsM3a">Het stellen van dergelijke vragen stemt mij echter zoo  verdrietig dat ik bang ben voor mijn eigen stem.</seg> <seg textn="5" id="z143" n="143" corresp="AdsM3a">Want klinkt  die neerslachtig, dan jubelt de tegenstander.<ptr corresp="AdsD4" type="right" ana="" targOrder="U" TEIform="ptr"/></seg> <seg textn="5" id="z144" n="144" corresp="AdsM3a">En klinkt<ptr corresp="AdsD4" type="left" ana="" targOrder="U" TEIform="ptr"/> zij valsch dan schaam ik mij dood.</seg> <seg textn="5" id="z145" n="145" corresp="AdsM3a">Ik heb dus niet geantwoord omdat ik niet kiezen kon tusschen een neerslachtig maar oprecht antwoord in 't bijzijn van die lever, en een dat sist of snauwt maar mij onvoldaan zou laten zitten.</seg> <seg textn="5" id="z146" n="146" corresp="AdsM3a">Dus <hi rend="i">omdat ik den moed niet had mijn eigen stem aan te hooren.</hi></seg> <lb ed="AdsM1 AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsT1 AdsM3a " TEIform="lb"/><seg textn="5" id="z147" n="147" corresp="AdsM3a">Als ik niet antwoord moet ik iets doen, of  het publiek verlaat de zaal.</seg>

<seg textn="5" id="z148" n="148" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Ik heb dus maar een stuk van die lever genomen.</hi></seg> <seg textn="5" id="z149" n="149" corresp="AdsM3a">Neen, geen lever meer, in Gods heiligen naam.</seg> <seg textn="5" id="z150" n="150" corresp="AdsM3a">Trouwens, waarom lever en geen haring.</seg> <seg textn="5" id="z151" n="151" corresp="AdsM3a">Waarom die haring achtergesteld?</seg> <seg textn="5" id="z152" n="152" corresp="AdsM3a">Goed.</seg> <seg textn="5" id="z153" n="153" corresp="AdsM3a">Haring dan.</seg> <seg textn="5" id="z154" n="154" corresp="AdsM3a">Maar wat dan met die lever, die mij nog steeds aankijkt met al die oogen.</seg> <seg textn="5" id="z155" n="155" corresp="AdsM3a">Neen.</seg> <seg textn="5" id="z156" n="156" corresp="AdsM3a">Weg er mee.</seg> <seg textn="5" id="z157" n="157" corresp="AdsM3a">Ik heb jullie heel even noodig gehad als een bloedroode vlek in een grisaille, maar blijft mij van het lijf.</seg> <seg textn="5" id="z158" n="158" corresp="AdsM3a">Vade retro, satanas.</seg> <seg textn="5" id="z159" n="159" corresp="AdsM3a">Good bye to both of you.</seg> <seg textn="5" id="z160" n="160" corresp="AdsM3a">En wel te rusten.</seg> <seg textn="5" id="z161" n="161" corresp="AdsM3a">Er stonden immers nog andere dingen op de tafel?</seg> <seg textn="5" id="z162" n="162" corresp="AdsM3a">Als mijn vrouw alleen die twee bij name genoemd heeft dan was het omdat alleen die twee in staat waren het publiek in de zaal te schokken, de haring door die lucht en de lever door die oogen.</seg> <seg textn="5" id="z163" n="163" corresp="AdsM3a">Verwacht het publiek geen emotie voor zijn geld?</seg> <seg textn="5" id="z164" n="164" corresp="AdsM3a">Trouwens, weet een mensch wat hij in zoo'n stemming eet?</seg> <seg textn="5" id="z165" n="165" corresp="AdsM3a">Als hij daar zit met een brok in de keel dat bijna niets doorlaat zoodat alles een zelfden grijzen smaak heeft?</seg>  <seg textn="5" id="z166" n="166" corresp="AdsM3a">Niet alleen wil ik niet antwoorden, ik wil niet eens weten wat ik eet.</seg> <seg textn="5" id="z167" n="167" corresp="AdsM3a">Als dat kon zou ik zelfs niet willen weten dat ik überhaupt aan 't eten ben.</seg> <seg textn="5" id="z168" n="168" corresp="AdsM3a">En vooral vrees ik door een keus op de tafel te laten blijken dat het thuis zijn volkomen tot mijn bewustzijn is doorgedrongen en mijn tevredenheid wegdraagt.</seg> <seg textn="5" id="z169" n="169" corresp="AdsM3a"> Ik wil daar  nog wat zitten als zat ik in een droom.</seg> <seg textn="5" id="z170" n="170" corresp="AdsM3a">Als ik in mijn rug  het meevoelen van 't publiek gewaar word, dan pas kom ik in beweging en neem zoo maar iets.</seg>
<lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsD1 AdsD2 AdsD3 AdsD4 AdsD5 AdsP1a AdsD6 AdsZP1 " TEIform="lb"/>
 <seg textn="5" id="z171" n="171" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Ik heb dus de hand uitgestoken naar wat het dichtst bij stond en zwijgend gesoupeerd.</hi></seg>
<lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsD1 AdsD2 AdsD3 AdsD4 AdsD5 AdsP1a AdsD6 AdsZP1 " TEIform="lb"/>
 <seg textn="5" id="z172" n="172" corresp="AdsM3a"> Neen, alsjeblieft niet.</seg> <seg textn="5" id="z173" n="173" corresp="AdsM3a">Geen soupeeren op zoo'n plechtig oogenblik.</seg> <seg textn="5" id="z174" n="174" corresp="AdsM3a">Soupeert men na 't begraven van vrouw of kind?</seg> <seg textn="5" id="z175" n="175" corresp="AdsM3a">Zich bezuipen zou nog gaan.</seg>
<lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsD1 AdsD2 AdsD3 AdsD4 AdsD5 AdsP1a AdsD6 AdsZP1 " TEIform="lb"/>
 <seg textn="5" id="z176" n="176" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">En zwijgend gegeten</hi><hi rend="i">?</hi></seg>
<lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsD1 AdsD2 AdsD3 AdsD4 AdsD5 AdsP1a AdsD6 AdsZP1 " TEIform="lb"/>
<seg textn="5" id="z177" n="177" corresp="AdsM3a">Ook niet.</seg> <seg textn="5" id="z178" n="178" corresp="AdsM3a">Spreekt van zelf.</seg> <seg textn="5" id="z179" n="179" corresp="AdsM3a">Als ik eenmaal zoo ver ben dat ik de hand naar iets heb uitgestoken, dan moet daar immers op volgen dat ik aan 't eten ga.</seg> <seg textn="5" id="z180" n="180" corresp="AdsM3a">Kan ik daar roerloos blijven staan met dat voedsel in de hand?</seg> <seg textn="5" id="z181" n="181" corresp="AdsM3a">Hoeft dus niet gezegd.</seg> <lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f " TEIform="lb"/><lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsT1 AdsM3a " TEIform="lb"/><seg textn="5" id="z182" n="182" corresp="AdsM3a">Welnu dan, <hi rend="i">ik heb</hi> <hi rend="i">zwijgend mijn maag gevuld.</hi></seg>
<lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsD1 AdsD2 AdsD3 AdsD4 AdsD5 AdsP1a AdsD6 AdsZP1 " TEIform="lb"/>
<seg textn="5" id="z183" n="183" corresp="AdsM3a">Goedgekeurd.</seg> <seg textn="5" id="z184" n="184" corresp="AdsM3a">Het vullen van die maag, bij wijze van souper, is een verdiende straf voor dat dolen.</seg> <seg textn="5" id="z185" n="185" corresp="AdsM3a">En die maag, ook al is het de mijne, herinnert mij nog heel even aan die lever die, na zijn taak vervuld te hebben, reeds wegdoezelt in den achtergrond.</seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z186" n="186" corresp="AdsM3a">Dus: <hi rend="i">heb ik de hand uitgestoken naar wat het dichtst bij stond en zwijgend mijn maag gevuld.</hi></seg> <seg textn="5" id="z187" n="187" corresp="AdsM3a">Zoo is het.</seg> <seg textn="5" id="z188" n="188" corresp="AdsM3a">En ter wille van de poëzie zal ik maar  verzwijgen dat het mij gesmaakt heeft.</seg>
</p>
<p> <seg textn="5" id="z189" n="189" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Zij schijnen geweten te hebben dat ik terugkeeren zou en dat vind ik vervelend.</hi></seg> <seg textn="5" id="z190" n="190" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Maar had ik mij boos gemaakt dan zou ik, om logisch te zijn, weer hebben moeten opstappen.</hi></seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z191" n="191" corresp="AdsM3a">Alweer een gruwel, zooals het daar staat.</seg> <seg textn="5" id="z192" n="192" corresp="AdsM3a">Neen, man, zij <hi rend="i">schijnen</hi> dat niet geweten te hebben, zij <hi rend="i">wisten</hi> het.</seg> <seg textn="5" id="z193" n="193" corresp="AdsM3a">Zij waren er <hi rend="i">zeker</hi> van.</seg> <seg textn="5" id="z194" n="194" corresp="AdsM3a">Zij waren er <hi rend="i">gerust</hi> in.</seg> <seg textn="5" id="z195" n="195" corresp="AdsM3a">On ne te gobe pas.</seg> <seg textn="5" id="z196" n="196" corresp="AdsM3a">Dat dolen behoort tot je onschadelijke excentriciteiten, waar zij al jaren pret in hebben.</seg> <seg textn="5" id="z197" n="197" corresp="AdsM3a">Ik zit nog  niet aan tafel of zij kaarten reeds door.</seg>
<lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsD1 AdsD2 AdsD3 AdsD4 AdsD5 AdsP1a AdsD6 AdsZP1 " TEIform="lb"/>
 <seg textn="5" id="z198" n="198" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Hun gerustheid, hun zekerheid dat ik ook ditmaal terugkeeren zou, heb ik vervelend gevonden.</hi></seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z199" n="199" corresp="AdsM3a">Neen, niet vervelend, vriendlief.</seg> <seg textn="5" id="z200" n="200" corresp="AdsM3a">Dat woord  is  zoo  ongezouten dat het zelf vervelend is.</seg> <seg textn="5" id="z201" n="201" corresp="AdsM3a">Ik zou het misschien vervelend gevonden hebben indien zij een oogenblik hadden gedacht dat ik nooit meer terugkeeren zou, dus dat ik stapelgek geworden was.</seg> <seg textn="5" id="z202" n="202" corresp="AdsM3a">Maar hun gerustheid, hun zekerheid heeft mij <hi rend="i">beschaamd</hi> en <hi rend="i">diep gegriefd</hi>.</seg> <seg textn="5" id="z203" n="203" corresp="AdsM3a">Gegriefd of diep gegriefd?</seg> <seg textn="5" id="z204" n="204" corresp="AdsM3a">Gegriefd is altijd diep.</seg> <seg textn="5" id="z205" n="205" corresp="AdsM3a">Maar de regisseur laat  diep toch  staan, want dat leest beter zegt hij.</seg> <seg textn="5" id="z206" n="206" corresp="AdsM3a">Gegriefd is zoo'n woord waaraan een lettergreep schijnt te ontbreken.</seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z207" n="207" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Maar had ik mij boos gemaakt.</hi></seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z208" n="208" corresp="AdsM3a">Echt slap is dat boos.</seg> <seg textn="5" id="z209" n="209" corresp="AdsM3a">Ik kan mij boos maken als zij de kachel laten uitgaan, maar  <hi rend="i">had</hi> ik gereageerd, wat ik niet gedaan heb, dan hadden zij wat te hooren gekregen.</seg> <seg textn="5" id="z210" n="210" corresp="AdsM3a">Een storm, mijnheer.</seg> <seg textn="5" id="z211" n="211" corresp="AdsM3a">Een geloei.</seg> <seg textn="5" id="z212" n="212" corresp="AdsM3a">Een gebulder.</seg> <seg textn="5" id="z213" n="213" corresp="AdsM3a">Dus: <hi rend="i">maar was ik aan  't bulderen gegaan.</hi></seg>
<lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsD1 AdsD2 AdsD3 AdsD4 AdsD5 AdsP1a AdsD6 AdsZP1 " TEIform="lb"/>
<seg textn="5" id="z214" n="214" corresp="AdsM3a">Nu, wat zou er op dat fameus gebulder  gevolgd zijn?</seg> <seg textn="5" id="z215" n="215" corresp="AdsM3a">Stilte natuurlijk en verder niets, want ik denk er niet aan mijn huisraad stuk te slaan.</seg> <seg textn="5" id="z216" n="216" corresp="AdsM3a">Ook  niet aan ranselen, want mijn vrouw is mij te lief en die jongens te sterk.</seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z217" n="217" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Dan</hi> <hi rend="i">had er dus niet op overgeschoten, om logisch te zijn, dan met weerzin weer op te staan.</hi></seg>
</p>
<p> <seg textn="5" id="z218" n="218" corresp="AdsM3a">Dat logische hangt mij de keel uit.</seg> <seg textn="5" id="z219" n="219" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Onlogisch</hi> zou dan nog beter zijn, want het logische is de haard, dus thuis blijven.</seg> <seg textn="5" id="z220" n="220" corresp="AdsM3a">Weg <hi rend="i"/> met die logika.</seg> <seg textn="5" id="z221" n="221" corresp="AdsM3a">Heraus.</seg> <seg textn="5" id="z222" n="222" corresp="AdsM3a">Dus: <hi rend="i">had er niets op overgeschoten dan met weerzin weer op te staan.</hi></seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z223" n="223" corresp="AdsM3a">Ik zal nu maar in eens verklaren <hi rend="i">dat het trekken mij niet meer lokt,</hi> want ik moet opschieten.</seg>
</p>
<p> <seg textn="5" id="z224" n="224" corresp="AdsM3a">Volkomen eerlijk is dat anders niet, want het trekken lokt mij nog steeds, al gaat die neiging diminuendo, net  als mijn eetlust.</seg> <seg textn="5" id="z225" n="225" corresp="AdsM3a">Ik denk echter nu reeds aan mijn kleinzoon die aan 't slot de hoofdrol spelen moet  en die mij moet opwekken tot een laatsten tocht.</seg> <seg textn="5" id="z226" n="226" corresp="AdsM3a">En hoe vaster ik bij den  haard geankerd zit, des te treffender zal zijn ingrijpen zijn.</seg> <seg textn="5" id="z227" n="227" corresp="AdsM3a">Doorliegen dus.</seg> <seg textn="5" id="z228" n="228" corresp="AdsM3a">'t Is hier immers een schouwburg?</seg> <seg textn="5" id="z229" n="229" corresp="AdsM3a">En in dit geval is liegen heilige plicht, ter eere van dat kind wiens pad ik reeds van af de eerste bladzijde effenen moet, ook al verschijnt hij pas heel achteraan, als het bouquet van een vuurwerk.</seg> <seg textn="5" id="z230" n="230" corresp="AdsM3a">Ik heb vroeger  gezegd dat men van  in 't begin het oog moet houden op het slotakkoord, waarvan iets door 't heele verhaal geweven moet worden, als het leitmotief door een symphonie.</seg> <seg textn="5" id="z231" n="231" corresp="AdsM3a">En ik moet koken volgens eigen recept.</seg>
<lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsD1 AdsD2 AdsD3 AdsD4 AdsD5 AdsP1a AdsD6 AdsZP1 " TEIform="lb"/>
<seg textn="5" id="z232" n="232" corresp="AdsM3a">Nu nog wat schmink, want zoo staat die leugen daar toch te naakt.</seg> <seg textn="5" id="z233" n="233" corresp="AdsM3a">Ik zal er dus maar aan toevoegen: <hi rend="i">dat ik vermoeid ben en het licht van gindsche land niet meer verdragen kan.</hi></seg> <seg textn="5" id="z234" n="234" corresp="AdsM3a">Geen reactie in de zaal?</seg> <seg textn="5" id="z235" n="235" corresp="AdsM3a">Niemand die  zonnebril roept?</seg> <seg textn="5" id="z236" n="236" corresp="AdsM3a">Nogmaals O.K.</seg>
<lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsD1 AdsD2 AdsD3 AdsD4 AdsD5 AdsP1a AdsD6 AdsZP1 " TEIform="lb"/>
<seg textn="5" id="z237" n="237" corresp="AdsM3a">Toch is het zoo ongevraagd affirmatief  dat een psychologische opheldering niet zou kunnen uitblijven.</seg> <seg textn="5" id="z238" n="238" corresp="AdsM3a">Ik zie echter geen kans om een leugen door uitleg tot  waarheid om te werken.</seg>
<lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsD1 AdsD2 AdsD3 AdsD4 AdsD5 AdsP1a AdsD6 AdsZP1 " TEIform="lb"/>
<seg textn="5" id="z239" n="239" corresp="AdsM3a">Zou ik hier niet liever vragend vertellen, regisseur?</seg> <seg textn="5" id="z240" n="240" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Ben ik vermoeid of kan ik het licht van gindsche land niet meer verdragen</hi><hi rend="i">?</hi></seg> <seg textn="5" id="z241" n="241" corresp="AdsM3a">Beter, dunkt mij.</seg> <seg textn="5" id="z242" n="242" corresp="AdsM3a">Net of ik verdwaasd op het tooneel verschijn, de hand aan het voorhoofd, als een Hamletje.</seg> <seg textn="5" id="z243" n="243" corresp="AdsM3a">Wordt onder  die opsmuk de leugen van dat trekken, dat mij niet meer lokken zou,  nog door iemand ontdekt, dan stuit hij toch even later op die  naïeve vraag.</seg> <seg textn="5" id="z244" n="244" corresp="AdsM3a">En omdat het een vraag  is, omdat hij dus mijn lot in handen krijgt, zegt hij allicht ja.</seg> <seg textn="5" id="z245" n="245" corresp="AdsM3a">Want al jouwt hij gaarne, toch draagt hij liever niet de verantwoordelijkheid voor 't vallen van 't scherm.</seg> <seg textn="5" id="z246" n="246" corresp="AdsM3a"> Zelf ben ik echter nog niet voldaan.</seg> <seg textn="5" id="z247" n="247" corresp="AdsM3a">Om twijfel verder uit te sluiten, al twijfelt nu niemand meer behalve ikzelf,  zal ik er nog aan toevoegen dat <hi rend="i">ik</hi> <hi rend="i">voel dat van een volgenden tocht niets meer terecht komt.</hi></seg> <seg textn="5" id="z248" n="248" corresp="AdsM3a">Voel is goed, want wat ik persoonlijk voel kan niemand controleeren.</seg> <seg textn="5" id="z249" n="249" corresp="AdsM3a">Dat gaat een ander niet aan.</seg> <seg textn="5" id="z250" n="250" corresp="AdsM3a">Ik voel dat ik naar zee moet, zegt die vrouw.</seg> <seg textn="5" id="z251" n="251" corresp="AdsM3a"> En die  jongen voelt dat hij in dat  examen niet slagen zal.</seg> <seg textn="5" id="z252" n="252" corresp="AdsM3a">Ik voel <hi rend="i">in ieder geval</hi> dat van een verderen tocht niets meer terecht komt.</seg> <seg textn="5" id="z253" n="253" corresp="AdsM3a">In ieder geval beteekent dat ik dat voel ook al voelt een ander dat ik dat niet voel.</seg> <seg textn="5" id="z254" n="254" corresp="AdsM3a"> Het sluit alle verdere discussie uit.</seg> <seg textn="5" id="z255" n="255" corresp="AdsM3a">Waarom heb je dat gedaan?</seg> <seg textn="5" id="z256" n="256" corresp="AdsM3a">Dáárom.</seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z257" n="257" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">En zoo is het goed ook.</hi></seg>
<lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsD1 AdsD2 AdsD3 AdsD4 AdsD5 AdsP1a AdsD6 AdsZP1 " TEIform="lb"/>
<seg textn="5" id="z258" n="258" corresp="AdsM3a">Is het zoo niet waar, dan is het zoo toch goed.</seg> <seg textn="5" id="z259" n="259" corresp="AdsM3a">Als <hi rend="i">ik</hi> maar tevreden ben en verder zorg dat het publiek waar krijgt naar zijn geld.</seg> <seg textn="5" id="z260" n="260" corresp="AdsM3a">Toch wordt het nu tijd dat ik ophoud, of ik bewijs te veel.</seg>
<lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsD1 AdsD2 AdsD3 AdsD4 AdsD5 AdsP1a AdsD6 AdsZP1 " TEIform="lb"/>
 <seg textn="5" id="z261" n="261" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Want mij rest nog maar net de tijd om eindelijk met vrouw en kinderen wat mee te leven, mij te koesteren aan de warmte van den haard en te werken voor onzen ouden dag die voor de deur staat.</hi></seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z262" n="262" corresp="AdsM3a">Er zal toch zeker niemand gevonden worden die zich niet laat vermurwen door mijn nooddruft om voor dien ouden dag van ons aan 't werk te gaan?</seg> <seg textn="5" id="z263" n="263" corresp="AdsM3a">Dat zou onmenschelijk zijn.</seg> <seg textn="5" id="z264" n="264" corresp="AdsM3a">Niemand die op de scène de erkenning blijft eischen van mijn nog steeds positief verlangen naar gindsche land, ook al zouden bij een volgenden tocht vrouw en kinderen verhongeren, ook al zou daardoor dat kleinkind in 't heele stuk  niets te doen krijgen?</seg> <seg textn="5" id="z265" n="265" corresp="AdsM3a">Men moet toch  inzien dat ik, <hi rend="i">zoo lang ik ginder dwaalde, mijn kinderen niet opgevoed maar van hen  genoten heb, voor mijn vrouw niet gezorgd maar met haar gespeeld.</hi></seg> <seg textn="5" id="z266" n="266" corresp="AdsM3a">Is dat geen doorslaand argument?</seg> <seg textn="5" id="z267" n="267" corresp="AdsM3a">Het publiek moet toch meegaand zijn, anders kan ik opdoeken.</seg> <seg textn="5" id="z268" n="268" corresp="AdsM3a">Plicht gaat  immers boven waarheid?</seg> <seg textn="5" id="z269" n="269" corresp="AdsM3a">Nu vindt die regisseur weer dat <hi rend="i">met mijn kinderen gespeeld en van mijn vrouw genoten</hi> beter is dan van mijn kinderen genoten en met mijn vrouw gespeeld.</seg> <seg textn="5" id="z270" n="270" corresp="AdsM3a">Om oprecht te kunnen spelen, zegt hij, moet minstens een van de partners jong zijn.</seg> <seg textn="5" id="z271" n="271" corresp="AdsM3a">En de zaal zou dat spelen van dat koppel op jaren niet slikken.</seg>
</p>
<p> <seg textn="5" id="z272" n="272" corresp="AdsM3a">Nu mijzelf stevig aan den haard gemetseld om van dat kind, dat mijn boeien breken moet, een bovenaardsche kracht te doen uitgaan, want daar reken ik op om 't publiek te doen opstaan.</seg> <seg textn="5" id="z273" n="273" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Hier bij 't vuur, in onze kooklucht, komt het er op aan mijn plicht te doen als een doodgewoon mannetje dat ik ten slotte ben.</hi></seg> <seg textn="5" id="z274" n="274" corresp="AdsM3a">Dat doodgewoon mannetje is er op berekend om de besten onder de kijklustigen op dat moment te doen verklaren dat ik volstrekt niet zoo doodgewoon ben, maar een heele Piet.</seg> <seg textn="5" id="z275" n="275" corresp="AdsM3a">Stel je voor dat ze mij gelijk geven.</seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z276" n="276" corresp="AdsM3a">Nog steeds heb ik een gevoel alsof ik pensum verdien omdat het  thuis blijven een beetje intempestief is geweest, niet voldoende gewettigd, alsof ik nog steeds den indruk maak dat ik daar moedwillig blijf zitten om met het optreden van dat kleinkind, dat gedaan moet krijgen wat ik van mijzelf niet meer verkrijgen kon, de toeschouwers te epateeren als de boeren op de kermis met een kind zonder hoofd.</seg> <seg textn="5" id="z277" n="277" corresp="AdsM3a">Ik zal de noodzakelijkheid om thuis te blijven dus nog maar wat aandikken, want ik kan toch niet meer terug.</seg>  <seg textn="5" id="z278" n="278" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Dit is mijn laatste kans,</hi>  <hi rend="i">want zij groeien als kool.</hi></seg> <seg textn="5" id="z279" n="279" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Een heeft al een  snor en een ouwelijke trek om den mond.</hi></seg> <seg textn="5" id="z280" n="280" corresp="AdsM3a">Is het nu  duidelijk   dat zij  in staat zijn  den kapitein desnoods aan den dijk te zetten, met  of zonder pensioen, en zelf het roer in handen te nemen?</seg>
<lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsD1 AdsD2 AdsD3 AdsD4 AdsD5 AdsP1a AdsD6 AdsZP1 " TEIform="lb"/>
<seg textn="5" id="z281" n="281" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Als ik mij nu niet aanpas word ik uitgestooten door mijn eigen broed, want zij zien in mijn dolen een verraad en scharen zich zwijgend om hun moeder.</hi></seg> <seg textn="5" id="z282" n="282" corresp="AdsM3a">Zie je dat dreigend gezelschap daar staan?</seg> <seg textn="5" id="z283" n="283" corresp="AdsM3a">Dat wijf, dat tóch al beklaagd wordt door de zaal, ook al had zij geen dolenden vent, omringd door die stevige jongens?</seg> <seg textn="5" id="z284" n="284" corresp="AdsM3a">Een  bende kannibalen, zeg ik.</seg> <seg textn="5" id="z285" n="285" corresp="AdsM3a">En  ikzelf een gevangen zendeling.</seg> <seg textn="5" id="z286" n="286" corresp="AdsM3a">Stellen zij geen zwijgend ultimatum: "Ouwe, wat ben je nu van plan? Dolen of thuis blijven?"</seg>
<lb ed="AdsM2a AdsM2b AdsM2c AdsM2d AdsM2e AdsM2f AdsD1 AdsD2 AdsD3 AdsD4 AdsD5 AdsP1a AdsD6 AdsZP1 " TEIform="lb"/>
<seg textn="5" id="z287" n="287" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">En zij hebben gelijk.</hi></seg> <seg textn="5" id="z288" n="288" corresp="AdsM3a">Zeker hebben zij gelijk.</seg> <seg textn="5" id="z289" n="289" corresp="AdsM3a">Hoe gedecideerder hun optreden, hoe vaster ik aan den haard zit en hoe heerlijker de slotscène van mijn bevrijding door dat kind.</seg> <seg textn="5" id="z290" n="290" corresp="AdsM3a">Binden, ketenen moesten zij mij, tot het publiek protesteert.</seg> <seg textn="5" id="z291" n="291" corresp="AdsM3a">Hij krijgt toch alles los, want dat is het doel van 't heele verhaal.</seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z292" n="292" corresp="AdsM3a">Zoo heb ik daar dan gezeten, in die kooklucht, omringd door dat zwijgend rot, <hi rend="i">tot ik op een heerlijken dag die schat van een kleinzoon in huis gewaar werd, die aan hun dwingelandij  een eind heeft gemaakt.</hi></seg> <seg textn="5" id="z293" n="293" corresp="AdsM3a">Die <hi rend="i">heerlijke</hi> dag sluit in dat ik, als zuster Anna, naar dien dag zat uit te kijken.</seg> <seg textn="5" id="z294" n="294" corresp="AdsM3a">'t Is misschien sterker dat mijn bevrijding bewerkt wordt tegen mijn eigen wil.</seg> <seg textn="5" id="z295" n="295" corresp="AdsM3a">Hoe knusser ik  bij den haard zat, met of zonder ketenen, des te magischer de kracht die mij nogmaals de baan opjaagt.</seg> <seg textn="5" id="z296" n="296" corresp="AdsM3a">Heerlijk er  uit, heilloos in de plaats en de zaak is in orde.</seg> <seg textn="5" id="z297" n="297" corresp="AdsM3a">Maar als ik heilloos accepteer dan heeft ook die kleinzoon, die erg officieel klinkt, een qualificatie noodig van dezelfde  kleur.</seg> <seg textn="5" id="z298" n="298" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Tot ik op een heilloozen dag dat  mormel van een kleinzoon in huis gewaar werd.</hi></seg> <seg textn="5" id="z299" n="299" corresp="AdsM3a"> Wel een  flink mormel, mais passons.</seg> <seg textn="5" id="z300" n="300" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Die aan hun dwingelandij een eind heeft gemaakt.</hi></seg> <seg textn="5" id="z301" n="301" corresp="AdsM3a">Kom, kom.</seg> <seg textn="5" id="z302" n="302" corresp="AdsM3a">Die grap wordt flauw.</seg> <seg textn="5" id="z303" n="303" corresp="AdsM3a">Dwingelandij?</seg> <seg textn="5" id="z304" n="304" corresp="AdsM3a">Rotten was het.</seg> <seg textn="5" id="z305" n="305" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Die aan hun rotten een eind heeft gemaakt.</hi></seg> <seg textn="5" id="z306" n="306" corresp="AdsM3a">Volstrekt niet.</seg> <seg textn="5" id="z307" n="307" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Ons</hi> rotten, vader.</seg> <seg textn="5" id="z308" n="308" corresp="AdsM3a">Je hebt er jezelf toe geleend, vriend, om ook dat kind iets te doen te geven.</seg> <seg textn="5" id="z309" n="309" corresp="AdsM3a">En bovendien, hoe heeft dat kind hem dat gelapt?</seg> <seg textn="5" id="z310" n="310" corresp="AdsM3a">Hoe  heeft hij zich voor 't eerst laten gelden?</seg> <seg textn="5" id="z311" n="311" corresp="AdsM3a">Eenvoudig genoeg, regisseur, want terwijl ik schrijf hoor ik zijn gekraai onder de tafel zoodat ik mijn lompe voeten niet verzetten durf.</seg> <seg textn="5" id="z312" n="312" corresp="AdsM3a">Met zijn <hi rend="i">gekraai</hi> dus.</seg> <seg textn="5" id="z313" n="313" corresp="AdsM3a">En om bij dat geluid ook iets te zien te geven, voeg ik er nog gauw die <hi rend="i">bloote  billen</hi> bij, in de vaste overtuiging dat die in den smaak zullen vallen.</seg> <seg textn="5" id="z314" n="314" corresp="AdsM3a"><hi rend="i">Die met zijn gekraai en zijn bloote billen aan ons rotten een eind heeft gemaakt.</hi></seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z315" n="315" corresp="AdsM3a">Het slot volgt van zelf.</seg> <seg textn="5" id="z316" n="316" corresp="AdsM3a">Terwijl heel de zaal opstaat zijn mijn boeien verkoold tot  asch en arm in arm zijn wij  opgestapt naar dat land waar  die gouden vogel jubelt, véél hooger dan de leeuwerik.</seg>
</p>
<p> <seg textn="5" id="z317" n="317" corresp="AdsM3a">'t Was  een uittocht zonder risico, want onder al die huisgenooten is er  niet één die zijn bek durft open te doen als die jongen zijn wil laat gelden.</seg>  <seg textn="5" id="z318" n="318" corresp="AdsM3a"/>
</p>
<p> <seg textn="5" id="z319" n="319" corresp="AdsM3a">Bij 't herlezen komt het mij voor....</seg>
</p>
<p><seg textn="5" id="z320" n="320" corresp="AdsM3a">Schei uit, vent.</seg> <seg textn="5" id="z321" n="321" corresp="AdsM3a">Word je niet ijl in je hoofd?</seg> <seg textn="5" id="z322" n="322" corresp="AdsM3a">Zet dat kind in zijn stoel en laat die tekst met vrede, op hoop van zegen.</seg>
<signed TEIform="signed"><seg textn="5" id="z323" n="323" corresp="">Antwerpen, 22 November 1934.Antwerpen, 22 November 1934<hi rend="i">Antwerpen, 1934</hi></seg>
<seg textn="5" id="z324" n="324" corresp="">
Willem Elsschot<lb TEIform="lb"/>[Alf. de Ridder]<lb TEIform="lb"/>WILLEM ELSSCHOT</seg></signed>
</p>
</div>
</div>
</body></text></TEI.2>