<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?><TEI.2><text id="AdsZM2"><body>
<div>
<div>
<p><seg textn="3" id="z004" n="004" corresp="AdsZM2">Ja, zij wil blijven zoogen tot onzen laatsten dag. <del>en schijnt niets te merken dat hare borsten droog staan. Voelt zij dat zelf dan niet ?</del></seg> <seg textn="3" id="z005" n="005" corresp="AdsZM2">Maar een hoos heeft ons uiteengejaagd: dat meisje de baan van het moederschap op en ons beiden weer naar den ouden haard toe waar dat smeulend leven moet voortgezet.</seg> <seg textn="3" id="z006" n="006" corresp="AdsZM2">Toen echter die jongen voor onze voeten gelegd werd, toen is mijn oude bedgenoot aan 't stralen gegaan als had zij zelf weer gebaard en in gedachten bracht zij de hand aan hare blouse,als om die los te knoopen.</seg> <seg textn="3" id="z007" n="007" corresp="AdsZM2">Haar sloffen werd opnieuw een getrippel en haar geklaag een hooglied.</seg>
</p>
<p><seg textn="3" id="z011" n="011" corresp="AdsZM2">Want ik loop naar de zestig.</seg>
</p>
</div>
<div><p><seg textn="3" id="z035" n="035" corresp="AdsZM2">O.K.</seg>
</p>
<p><seg textn="3" id="z047" n="047" corresp="AdsZM2">Eindelijk mijn pantoffels en nog wel bij 't vuur om mij goed in te prenten dat dit de plaats is voor een man op jaren met een gezin op zijn geweten.</seg>
</p>
<p><seg textn="3" id="z059" n="059" corresp="AdsZM2">Als je iemand aantreft in een onbehoorlijke houding, dan doe je nog of je hem niet ziet.</seg><seg textn="3" id="z064" n="064" corresp="AdsZM2">Zou ik die "dag" niet samen met dien vader over boord flikkeren?</seg><seg textn="3" id="z069" n="069" corresp="AdsZM2">Iets als "schipper!" of het gemoedelijke "bakker!" van iederen ochtend.</seg>
</p>
<p><seg textn="3" id="z077" n="077" corresp="AdsZM2">En een die  betrapt wordt bij een verkrachting, of zoo, kan voor 't zelfde geld gerust eens uitvloeken.</seg>
<seg textn="3" id="z086" n="086" corresp="AdsZM2">Mij dunkt dat  mijn vrouw iets zeggen moet, wat dan ook, anders zou haar aanwezigheid, op de scène niet gerechtvaardigd zijn.</seg> <seg textn="3" id="z088" n="088" corresp="AdsZM2">Zij kon dus vragen " eet jij "?</seg></p>
<p><seg textn="3" id="z097" n="097" corresp="AdsZM2">Bovendien nationaal.</seg>
</p>
<p><seg textn="3" id="z100" n="100" corresp="AdsZM2">Nu nog een tweede gerecht om een keus mogelijk en de  vraag logisch te maken, liefst iets dat niet ruikt maar walgt, want die eene stank is voldoende.</seg>
</p>
<p><seg textn="3" id="z192" n="192" corresp="AdsZM2">Neen, man, zij <hi rend="i">schijnen</hi> dat niet geweten te hebben, zij <hi rend="i">wisten</hi> het.</seg> <seg textn="3" id="z195" n="195" corresp="AdsZM2">On ne te gobe pas.</seg>
</p>
<p><seg textn="3" id="z214" n="214" corresp="AdsZM2">Nu, wat zou er op dat fameus gebulder  gevolgd zijn?</seg> <seg textn="3" id="z215" n="215" corresp="AdsZM2">Stilte natuurlijk en verder niets, want ik denk er niet aan mijn huisraad stuk te slaan.</seg> </p>
<p><seg textn="3" id="z217" n="217" corresp="AdsZM2"><hi rend="i">Dan</hi> <hi rend="i">had er dus niets op overgeschoten, om logisch te zijn, dan met weerzin weer op te staan.</hi></seg>
</p>
<p><seg textn="3" id="z235" n="235" corresp="AdsZM2">Niemand die  zonnebril roept?</seg> 
<seg textn="3" id="z237" n="237" corresp="AdsZM2">Toch is het zoo ongevraagd affirmatief  dat een psychologische opheldering niet zou kunnen uitblijven.</seg> <seg textn="3" id="z238" n="238" corresp="AdsZM2">Ik zie echter geen kans om een leugen door uitleg tot  waarheid om te werken.</seg><seg textn="3" id="z245" n="245" corresp="AdsZM2">Want al jouwt hij gaarne, toch draagt hij liever niet de verantwoordelijkheid voor 't vallen van 't scherm.</seg> <seg textn="3" id="z251" n="251" corresp="AdsZM2"> En die  jongen voelt dat hij in dat  examen niet slagen zal.</seg> <seg textn="3" id="z255" n="255" corresp="AdsZM2">Waarom heb je dat gedaan?</seg> <seg textn="3" id="z256" n="256" corresp="AdsZM2">Dáárom.</seg>
</p>
<p><seg textn="3" id="z271" n="271" corresp="AdsZM2">En de zaal zou dat spelen van dat koppel op jaren niet slikken.</seg>
</p>
<p><seg textn="3" id="z275" n="275" corresp="AdsZM2">Stel je voor dat ze mij gelijk gaven.</seg>
</p>
<p><seg textn="3" id="z276" n="276" corresp="AdsZM2">Nog steeds heb ik een gevoel alsof ik pensum verdien omdat het  thuis blijven een beetje intempestief is geweest, niet voldoende gewettigd, alsof ik nog steeds den indruk maak dat ik daar moedwillig blijf zitten om met het optreden van dat kleinkind, dat gedaan moet krijgen wat ik van mijzelf niet meer verkrijgen kon, de toeschouwers te epateeren als de boeren op de kermis met een kind zonder hoofd.</seg> 
<seg textn="3" id="z281" n="281" corresp="AdsZM2"><hi rend="i">Als ik mij nu niet aanpas word ik uitgestooten door mijn eigen broed, want zij zien in mijn dolen een verraad en scharen zich zwijgend om hun moeder.</hi></seg> </p>
</div>
</div>
</body></text></TEI.2>