<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?><TEI.2><text id="OpdP2"><body>
<div>

<head>TSJIP.</head>
<div>
<head> <hi rend="i">Aan mijn kleinzoon Jan Maniewski</hi><note place="unspecified" TEIform="note" anchored="yes">de volgorde van titel en opdracht is veranderd in de verschillende versies: in OpdM2 staat de opdracht boven de titel \'Tsjip. Inleiding\', in OpdT staat de opdracht tussen \'TSJIP\' en \'Opdracht\' in. Vanaf OpdD1 staat de opdracht op een aparte (titel)pagina.</note></head>
<head> <hi rend="i">OPDRACHT</hi> </head>
<p><seg id="z001" n="" corresp="OpdP2"> Voor de  zóveelste maal kom ik thuis van de reis en weer staat mijn stoel gereed, tafel en bed gedekt, pantoffels bij 't vuur, alsof ik  iedere dag verwacht werd.</seg> <seg id="z002" n="" corresp="OpdP2">Mijn kinderen hebben heel gewoon "Pa" gezegd en mijn vrouw heeft gevraagd wat ik verkoos, lever of haring.</seg> <seg id="z003" n="" corresp="OpdP2">Ik heb niet geantwoord omdat ik  de moed niet had mijn eigen stem aan te  horen, heb de hand uitgestoken naar wat het dichtst bij stond en zwijgend mijn maag gevuld.</seg> <seg id="z004" n="" corresp="OpdP2">Hun gerustheid, hun zekerheid dat ik ook ditmaal  terugkeren zou heeft mij beschaamd en diep gegriefd.</seg> <seg id="z005" n="" corresp="OpdP2">Maar was ik aan 't bulderen gegaan dan had er niets op  over geschoten dan met weerzin weer op te staan.</seg> <seg id="z006" n="" corresp="OpdP2">En het trekken lokt mij niet meer.</seg></p>
<p><lb ed="OpdD1 " TEIform="lb"/><seg id="z006" n="" corresp="OpdP2">Ben ik vermoeid of kan ik het licht van  gindse land niet meer verdragen? Ik voel in ieder geval dat van een  volgende tocht niets meer terecht komt.</seg> <seg id="z007" n="" corresp="OpdP2">En  zo is  het  goed ook, want mij rest nog maar net de tijd  om eindelijk met vrouw en kinderen wat mee te leven, mij te koesteren aan de warmte van  de haard en te werken voor  onze oude dag die voor de deur staat.</seg> <seg id="z008" n="" corresp="OpdP2">Zolang ik ginder dwaalde heb ik mijn kinderen niet opgevoed maar met hen gespeeld, voor mijn vrouw niet gezorgd maar van haar genoten.</seg>
</p>
<p><seg id="z009" n="" corresp="OpdP2">Die Meimaandjes zijn nu voorbij.</seg> <seg id="z010" n="" corresp="OpdP2">Hier bij 't vuur, in onze  kooklucht, komt het er op aan mijn plicht te doen als een doodgewoon mannetje dat ik tenslotte ben.</seg> <seg id="z011" n="" corresp="OpdP2">Want hun ogen zijn op mij gericht.</seg> <seg id="z012" n="" corresp="OpdP2">Doet mijn vrouw haar plicht niet als zij wast en plast, als zij op griezelige regendagen op de vismarkt loopt te dwalen zonder acht te slaan op haar aderspatten noch op haar slechte stoelgang?</seg> <seg id="z013" n="" corresp="OpdP2">Doen  niet die kinderen eveneens hun plicht wanneer zij achter schoolmuren hun zonnigste dagen slijten?</seg>
</p>
<p><seg id="z014" n="" corresp="OpdP2"> Dit is mijn laatste kans want zij groeien als kool en steken de koppen bijeen.</seg> <seg id="z015" n="" corresp="OpdP2">Een heeft al een snor en een ouwelijke trek om de mond.</seg> <seg id="z016" n="" corresp="OpdP2">Als ik mij nu niet aanpas word ik uitgestoten door mijn eigen broed, want zij zien in mijn dolen een verraad en scharen zich zwijgend om hun moeder.</seg> <seg id="z017" n="" corresp="OpdP2">En zij hebben gelijk.</seg> <seg id="z018" n="" corresp="OpdP2">Als ooit het huis vuur vat dan worden zij door haar gewekt en niet door mij. </seg>
</p><p><seg id="z019" n="" corresp="OpdP2"> Trouwens, ginder ver is geen plaats voor kerels met een schorre stem, die weten hoe 't in 't leven gaat.</seg> <seg id="z020" n="" corresp="OpdP2">Ook dáár voelt zo een zich ten slotte verlaten.</seg> <seg id="z021" n="" corresp="OpdP2">Ook dáár is men eindelijk nog slechts een vieze vlek in een onbezoedeld landschap, een hoopje vuil in de feestzaal.</seg> <seg id="z022" n="" corresp="OpdP2">En zal ik niet geruster bij de haard zitten stinken dan in dat paradijs?</seg>
</p><p><seg id="z023" n="" corresp="OpdP2">Ik heb dus mijn taak als razend aangepakt, mijn ridderorde weer opgestoken en mijn zaken gedreven als een die nooit dat land heeft bereisd.</seg> <seg id="z024" n="" corresp="OpdP2">Ik schreef mijn  rekeningen met vaste hand, groette al wie mij groette, had een minzaam woord voor vriend en vijand en liet mijn schuldenaars afmaken door een deurwaarder, zoals het hoort.</seg> <seg id="z025" n="" corresp="OpdP2">Tot ik op een heilloze dag  dat mormel van een kleinzoon in huis gewaar werd, die met zijn gekraai en zijn blote billen aan ons rotten een eind heeft gemaakt.</seg>
</p><p><seg id="z026" n="" corresp="OpdP2">Toen heb ik mezelf betrapt bij 't sluipen naar de zolder waar ik mijn staf heb opgezocht in stof en spinrag.</seg> <seg id="z027" n="" corresp="OpdP2">En nu zullen mijn klanten wachten en niets zien komen.</seg> <seg id="z028" n="" corresp="OpdP2">Die nog niet betaald hebben kunnen stikken in mijn geld.</seg> <seg id="z029" n="" corresp="OpdP2">Ik heb eerst met de keel een toonladder geschraapt en dan met zijn kraaien ingestemd.</seg> <seg id="z030" n="" corresp="OpdP2">En mijn benen  jeuken.</seg> <seg id="z031" n="" corresp="OpdP2">Kom, jongen, vooruit is de weg.</seg>
</p>
<p> <seg id="z030" n="" corresp="OpdP2">Mogen vrouw en kinderen mij vergeven dat ik hen een laatste maal verloochen voor die vermaledijde heerlijkheid waar een gouden vogel jubelt, véél hoger dan de leeuwerik.</seg>
</p>
</div>
</div>
</body></text></TEI.2>